\chapter{古典暗号}
\label{classical cryptography}

現代では様々な箇所でコンピュータが用いられ、これらは当然のようにネットワークを構築し繋がっている。
ネットワーク上では通信路上の盗聴の問題が発生する。
このような現代において、盗聴に対処すべく、暗号を用いた暗号通信を行うことは必須と言える。
% {\bf 量子鍵配送(Quantum Key Distribution)}などの量子暗号は{\bf 量子}を用い、量子力学に基づく。
% 量子暗号では、通信路状での測定があった場合に量子状態が変化する。
% すなわち量子暗号では、第3者の通信路上における量子状態の測定を盗聴とみなす。
% 盗聴があった場合に量子状態が変化することより、理論上盗聴が不可能と言える。

次章で量子暗号について触れるため、まず本書では古典暗号における鍵共有法であるDiffie-Hellman鍵共有法について述べる。

% 本章ではまず古典暗号と量子暗号の違いに触れ、古典暗号の問題点と量子暗号による解決法について述べる。
% 次に本論文における研究対象である、量子鍵配送法{\bf BB84}および{\bf E91}の詳細について述べる。

\section{暗号に必要な要素技術}

  ある二者が通信を行いたいとする。
  この二者間には盗聴の可能性があり、盗聴に対抗すべく通信内容を暗号化した暗号通信を行うことにする。
  送信者は送りたい内容（{\bf 平文}）を暗号化し{\bf 暗号文}を作成する。
  平文から暗号文を作成するものを{\bf 鍵}という。
  この鍵は暗号化と同時に暗号文を平文に戻す（{\bf 復号}）するためにも用いられる。
  すなわち、通信二者間で鍵を共有し、送信者が鍵により平文を暗号化した暗号文を、受信者は鍵を用いて復号し平文とする。
  これが基本的な暗号通信のプロセスである。
  この暗号プロセスに必要とされる主な技術として以下のものを挙げることができる。

  \begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{0pt}
    \item Authentication 認証
    \item Bulk Data Encryption 暗号文の作成
    \item Key Decision Generation 鍵配送
  \end{itemize}

  {\bf 認証}は、正規の通信相手と通信を行う上で必要となる。
  古典暗号の多くでは、{\bf 公開鍵暗号}である{\bf RSA暗号}~\cite{RSA}により行われる。
  RSA暗号は平文の暗号化は他人に知られてもよい公開鍵を用いて、暗号の復号に公開がきのペアであり他人と決して知られてはならない秘密鍵を用いる。
  秘密鍵と公開鍵のペアは桁数の大きい因数分解に依存し作成されている。
  桁数の大きい因数分解は古典計算を用いると莫大な計算を必要とし、これによりRSA暗号の安全性は担保されている。
  量子計算機などにより桁数の大きい因数分解の高速計算が可能となると、RSA暗号は解読可能となる。

  % 暗号文の作成に用いられる技術は{\bf DES} ~\cite{DES}や{\bf 3DES} ~\cite{3DES}、{\bf AES} ~\cite{AES}である。
  暗号文の作成に用いられる技術は{\bf DES}や{\bf 3DES}、{\bf AES} ~\cite{AES}である。
  DESと3DESは平文を任意の区切りでわけ、鍵により暗号化する。
  AESは平文を任意の可変長な区切りでわけ、DESや3DESを同じく鍵により暗号化する。

  鍵共有とは、暗号化・復号を行う鍵の共有のことである。
  この鍵の共有法は古典暗号の中でも特に困難であり、古典暗号技術における問題点の1つであると言える。
  物理的に鍵を輸送する方法が最も安全だが、現実性が非常に低い。古典暗号の多くでは{\bf Diffie-Hellman鍵共有法} ~\cite{diffie_hellman}が用いられる。
  この古典暗号のDiffie-Hellman鍵共有法に対し、量子力学に基づき鍵共有を行う方法が{\bf 量子鍵配送法}である。

  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{./pictures/cryptography_communication.pdf}
    \caption{暗号通信}
    \label{fig:cryptography_communication}
  \end{figure}

  \section{Diffie-Hellman鍵共有法}
    {\subsubsection{\underline{Diffie-Hellman鍵共有法の主な過程}}
    送信者Aliceが鍵を受信者Bobに送る。ここで通信路上に盗聴者Eveが存在するとする。

    \begin{enumerate}
      \item 二つの素数pとxを準備する。このpはとても大きな素数である。pとxは公開して良い数であり、AliceとBobだけでなく、Eveも知ることができる。
      \item AliceとBobはそれぞれ1〜p-2の任意の値a,bを準備する。この数aとbは公開してはならない秘密の値であり、Eveは知ることができない。
      \item Aliceは自分が知っている値である(p,x,a)をもとに、$A = x^a \pmod p$を導出し、この値AをBobに送信する。
      \item Bobも同じく自分が知っている値である(p,x,b)をもとに、$B = x^b \pmod p$を導出し、この値BをAliceに送信する。
      \item AliceはBobから送られた値Bから\begin{eqnarray}B^a \pmod p = (x^b \mod p)^a \mod p\end{eqnarray}を導出する。
      \item Bobも同じくAliceから送られた値Aから\begin{eqnarray}A^b \pmod p = (x^a \mod p)^b \mod p\end{eqnarray}を導出する。
      \item AliceとBobの導出した値は\begin{eqnarray}(x^b\mod p)^a \mod p &=& \\ x^{ab} \pmod p \\ &=&  (x^a \mod p)^b \mod p\end{eqnarray}より、等しい値であり、これが共有した鍵となる。
    \end{enumerate}

    \begin{figure}[h]
      \centering
      \includegraphics[width=15cm]{./pictures/dh.pdf}
      \caption{Diffie-Hellman鍵共有}
      \label{fig:diffie-hellman}
    \end{figure}

    {\subsubsection{\underline{Diffie-Hellman鍵共有法の安全性の担保}}
    Diffie-Hellman鍵共有法は{\bf 離散対数問題}により安全性が担保されている。
    離散対数問題は、素数に関する式
    \begin{eqnarray}
      y = a^x \mod p
    \end{eqnarray}
    に対し、(p,a,x)の値からyを求めることは簡単だが、(p,a,y)の値からxを求めることが困難ということである。
    Diffie-Hellman鍵共有法において盗聴者Eveは、(x,p,A,B)の値を知ることができる。
    Diffie-Hellman鍵共有法における鍵である
    \begin{eqnarray}
      B^a \pmod p = (x^b\mod p)^a \mod p = x^{ab} \pmod p =  (x^a \mod p)^b \mod p = A^b \pmod p 
    \end{eqnarray}
    においてEveは(x,p,A,B)しか値を知らず、aまたはbの値を知らないため、鍵の作成は不可能である。
    
    しかし量子計算機などの高速計算が可能な計算機により離散対数問題が解決可能となる場合、Diffie-Hellman鍵共有法は解読可能となる。
    量子暗号である{\bf 量子鍵配送}は計算量でなく量子力学に依存するため、理論上完全に安全な鍵共有を可能とする。
